---
extends: _layouts.answer
section: content
title: Был ли Коран скопирован с Библии?
date: 2024-11-07
description: Коран не был скопирован с Библии. Пророк Мухаммед был неграмотным, в
  то время не существовало арабской Библии, а откровения приходили напрямую от Аллаха.
sources:
- href: https://islamqa.org/hanafi/askimam/18140/
  title: islamqa.org (AskImam.org)
- href: https://islamqa.info/en/answers/487612/
  title: islamqa.info
translator_id: 594830
---

Аллах создал все вокруг нас с целью. Человек также был создан с целью, и это - поклоняться Аллаху. Аллах говорит в Коране:

{{ $page->verse('51:56') }}

Для руководства человечеством Аллах время от времени посылал пророков. Эти пророки получали откровение от Аллаха, и каждая религия обладает своим собственным собранием божественных писаний, которые составляют основу их верований. Эти писания являются материальной транскрипцией божественного откровения, напрямую, как в случае пророка Моисея (Мусы), который получил заповеди от Аллаха, или косвенно, как в случае Иисуса (Исы) и Мухаммеда [мир ему], которые передали людям откровение, переданное им ангелом Гавриилом (Джибрилем).

Коран предписывает всем мусульманам верить в писания, которые ему предшествуют. Однако, как мусульмане, мы верим в Тору (Таура), Книгу Псалмов (Забур), Евангелие (Инжил) в их первоначальной форме, т.е. в том виде, в котором они были ниспосланы, как в слово Аллаха.

## Мог ли пророк Мухаммед скопировать Коран из Библии?

Обсуждение того, как Пророк Мухаммад [мир ему] мог узнать истории людей Книги, а затем передать их в Коране - что означает, что это не было откровением, - это обсуждение различных утверждений, в которых он [мир ему] мог узнать истории непосредственно из их священных книг или узнать то, что писания содержат истории, повеления и запреты, устно от людей Книги, если он не мог сам изучить их книги.

Эти утверждения можно свести к трем основным утверждениям:

1. Утверждение, что Пророк Мухаммед {{ $page->pbuh() }} не был неграмотным или необразованным.
1. Утверждение, что христианские писания были доступны Пророку [мир ему] и он мог цитировать их или копировать их.
1. Утверждение, что Мекка была крупным образовательным центром по изучению писаний.

Во-первых, текст Корана и Сунны во многих местах ясно указывает, не оставляя места для сомнений, что Пророк Мухаммад {{ $page->pbuh() }} действительно был неграмотным и что он никогда не рассказывал ни одной истории Людей Книги до того, как к нему пришло откровение, и он никогда ничего не писал своей рукой. Он ничего не знал об историях до того, как началась его миссия, и он никогда не говорил о них до этого.

Аллах, да будет Он возвышен, говорит:

{{ $page->verse('29:48') }}

В книгах по биографии и истории Пророка нет упоминаний о том, что Пророк записывал откровения или сам писал письма царям. Скорее наоборот: у Пророка Мухаммада [мир ему] были писцы, которые записывали откровения и другие вещи. В блестящем тексте Ибн Халдуна есть описание уровня образования на Аравийском полуострове незадолго до начала миссии Пророка. Он сказал:

> Среди арабов умение писать встречалось реже, чем яйца верблюдиц. Большинство людей были неграмотны, особенно жители пустынь, потому что это умение обычно встречается у горожан.

Поэтому арабы не называли неграмотного человека неграмотным; скорее, они описывали того, кто умел читать и писать, как знающего, поскольку умение читать и писать было исключением, а не нормой среди людей.

Во-вторых, нет никаких доказательств, указаний или предположений о том, что в то время существовал какой-либо арабский перевод Библии. Аль-Бухари передал от Абу Хурайры (да будет доволен им Аллах), что он сказал:

{{ $page->hadith('bukhari:7362') }}

Этот хадис указывает на то, что иудеи имели полную монополию на текст и его объяснение. Если бы их тексты были известны на арабском языке, то иудеям не было бы нужды читать текст или объяснять его [мусульманам].

Эту идею подтверждает аят, в котором Аллах, да будет Он возвышен, говорит:

{{ $page->verse('3:78') }}

Возможно, самой важной книгой, написанной на эту тему, является книга Брюса Метцгера, профессора языка и литературы Нового Завета, "Библия в переводе", в которой он сказал:

> Наиболее вероятно, что самый древний арабский перевод Библии датируется восьмым веком.

Востоковед Томас Патрик Хьюз писал:

> Нет никаких доказательств того, что Мухаммад читал христианские Писания... Следует отметить, что нет никаких явных доказательств того, что до времени Мухаммеда существовал какой-либо арабский перевод Ветхого и Нового Заветов.

В-третьих, идея о том, что Пророк получил откровение от людей, является старой. Многобожники обвиняли его в этом, и Коран опроверг их, как говорит Аллах, да будет Он превознесен:

{{ $page->verse('25:5-6') }}

Более того, утверждение о том, что Пророк Мухаммад {{ $page->pbuh() }} получил знания от Людей Книги, когда находился в Мекке, опровергается академическим и культурным статусом Мекки и истинным характером связи этого арабского общества со знаниями Людей Книги.

Поэтому, доказав, что Пророк Мухаммад {{ $page->pbuh() }} не получил знания о Книжном народе от них напрямую или через посредника, нам не остается ничего другого, как утверждать, что это было откровение от Аллаха для Его избранного Пророка.
